\section{Graphen}
\subsection{Grundlagen}
\subsubsection{Nomenklatur}
\begin{definition}{Knoten ($V$):}
    Element mit Wert, wird durch Kanten verbunden.
\end{definition}
\begin{definition}{Kanten ($E$):}
    Verbindet Knoten.
\end{definition}
\begin{definition}{Zyklen:}
    Rundweg, Anfang und Ende des Wegs ist gleich.
\end{definition}
\begin{definition}{Kreis:}
    Zyklus, in welchem jede Kante maximal einmal getroffen wird.
\end{definition}
\begin{definition}{Eulerscher Kreis:}
    Jede Kante wird durch einen Zyklus genau einmal besucht (geht nur wenn jeder Knoten eine gerade Anzahl Kanten hat).
\end{definition}
\begin{definition}{Vollständiger Graph:}
    Jeder Knoten ist mit allen anderen Knoten verbunden.
\end{definition}
\begin{definition}{Bipartiter Graph:}
Ein Graph, bei welchem die Knoten so in disjunkte Mengen 
$U$ und $W$ aufgeteilt werden können, sodass alle Kanten
einen Knoten in $U$ und einen in $W$ verbinden, heisst bipartit.
\end{definition}
\begin{definition}{Adjazent:}
    $w \in V$ heisst adjazent zu $v \in V$, falls $\{v,w\} \in E$.
\end{definition}
\begin{definition}{Pfad:}
    Weg der keinen Knoten mehrfach verwendet.
\end{definition}
\begin{definition}{Zusammenhängender Graph:}
    Ungerichteter Graph heisst zusammenhängend, wenn für jedes Paar $v,w \in V$ ein verbindender Weg existiert.
\end{definition}
\begin{center}
    \input{figures/einausgrad.tex}
\end{center}
\begin{definition}{Ein- und Ausgangsgrad: } \\
    $N^-(v)$: Knoten, die durch eingehende Kanten mit $V$ verbunden sind. \\
    $N^+(v)$: Knoten, die durch ausgehende Kanten mit $V$ verbunden sind.
\end{definition}
\subsubsection{Handschlag-Lemma}
    In jedem Graphen $G = (V,E)$ gilt:
    \begin{enumerate}
        \item $\sum_{v \in V} \textnormal{deg}^-(v) = \sum_{v \in V} \textnormal{deg}^+(v) = |E|$, falls $G$ gerichtet
        \item $\sum_{v \in V} \textnormal{deg} = 2 |E|$, falls $G$ ungerichtet
    \end{enumerate}
\subsubsection{Adjazenzmatrix}
\begin{definition}{Adjazenzmatrix: }
    Beschreibt den Graphen. Eine 1 markiert eine Verbindung eines Knotens in der y-Achse zu einem in der x-Achse. Speicherbedarf: $\mathcal{O}(|V|^2)$.
\end{definition}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
	\centering
	\input{figures/adjazenzmatrix.tex}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
	\centering
	\begin{tabular}{c|cccc}
		& 1 & 2 & 3 & 4 \\\hline
	1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
	2 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
	3 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
	4 & 0 & 1 & 0 & 0
	\end{tabular}
\end{minipage}
Ein ungerichteter Graph ist in der Adjazenzmatrix immer spiegelsymmetrisch!
\subsubsection{Adjazenzliste}
\begin{definition}{Adjazenzliste: }
    Wenn der Graph deutlich weniger Kanten als Knoten hat, macht es Sinn den Graph als verkettete Liste zu speichern. Speicherbedarf: $\Theta(|V| + |E|)$
\end{definition}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
	\centering
	\input{figures/adjazenzliste_graph.tex}  
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
	\centering
	\input{figures/Adjazenzliste_list.tex}
\end{minipage}
\begin{complexity}{Operationskosten Matrix vs. Liste}
        \centering
        \begin{tabular}{lcc}
        \textbf{Operation} & Matrix & Liste \\ \hline
        Nachbarn/Nachfolger von $v \in V$ finden & $\Theta(|V|)$ & $\Theta(deg^+(v))$ \\
        $v \in V$ ohne Nachbar/Nachfolger finden & $\Theta(|V|^2)$ & $\Theta(|V|)$ \\
        $(v,u) \in E$? & $\Theta(1)$ & $\Theta(deg^+(v))$ \\
        Kante einfügen & $\Theta(1)$ & $\Theta(1)$ \\
				Kante $(v,u)$ löschen & $\Theta(1)$ & $\Theta(deg^+(v))$
        \end{tabular} 
\end{complexity}
\subsubsection{Tiefensuche}
\begin{definition}{Tiefensuche:}
    Verfolgt Pfad in die Tiefe bis es nicht mehr weiter geht. Wenn Ende erreicht, geh einen Schritt zurück und versuche es erneut. 
		Kann aufzeigen, welche Knoten alles erreicht werden können oder kann einen bestimmten Knoten finden.
\end{definition}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{DFS-Visit($G$)}
    \KwData{Graph $G = (V,E)$}
    \ForEach{$v \in V$}{
        $v.color =$ white
    }
    \ForEach{$v \in V$}{
        \If{$v.color =$ white}{
            DFS-Visit($G,v$)
        }
    }
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Rekursives DFS-Visit($G,v$)}
    \KwData{Startnode ($v$) und Graph ($G=(V,E)$)}
    $v$.color $=$ grey \\
    \tcc{besuche $v$}
    \ForEach{$w \in N^+(v)$}{
        \If{$w$.color $=$ white}{
            DFS-Visit($G,w$)
        }
    }
    $v$.color $=$ black
\end{algorithm}
% Not quite sure what to do, I think the recursive algorithm is better to understand, but the iterativ is what you need to implement it in the exam
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Iteratives DFS-Visit($G,v$)}
    \KwData{Graph ($G=(V,E$), $v \in V$ mit $v$.color = white}
    Stack $S = \emptyset$ \\
    $v$.color $=$ grey \\
    $S$.push($v$) \\
    \While{$S \neq \emptyset$}{
        $w =$ nextWhiteSuccessor($v$) \\
        \eIf{$w \neq$ null}{
            $w$.color $=$ grey \\
            $S$.push($w$) \\
            $v = w$
        }{
            $v$.color $=$ black\tcp*[l]{Alle Nachfolger von $v$ bearbeitet}
            \If{$S \neq \emptyset$}{
                $v = S$.pop()\\
                \If{$v$.color $=$ grey}{
                    $S$.push($v$)
                }
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{nextWhiteSuccessor($v$)}
    \KwData{Knoten $v \in V$}
    \KwResult{Nachfolgeknoten $u$ von $v$ mit $u.color = white$, $null$ sonst}
    \ForEach{$u \in N^+(v)$}{
        \If{$u.color = white$}{
            \Return{$u$}
        }
    }
		\Return null
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Tiefensuche}
    Tiefensuche ab Knoten $v$ (ohne Rekursion): $\Theta(deg^+ v)$ \\
    Tiefensuche für alle Knoten eines Graphen: \\ $\Theta(\left\lvert V \right\rvert + \sum_{v \in V}(deg^+(v) + 1)) = \Theta(\left\lvert V \right\rvert + \left\lvert E \right\rvert)$
\end{complexity}
\subsubsection{Breitensuche}
\begin{definition}{Breitensuche:}
    Verfolge alle Pfade welche vom Startpunkt weggehen, gehe von Ebene zu Ebene.
		Kann aufzeigen, welche Knoten alles erreicht werden können oder kann einen bestimmten Knoten finden.
\end{definition}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{BFS-Visit($G$)}
    \KwData{Graph $G = (V,E)$}
    \ForEach{$v \in V$}{
        $v$.visited $=$ false
    }
    \ForEach{$v \in V$}{
        \If{$v$.visited = false}{
            BFS-Visit($G,v$)
        }
    }
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Iteratives BFS-Visit($G,v$)}
    \KwData{Startnode $v$ und Graph $G=(V,E$)}
    Queue $Q = \emptyset$ \\
    enqueue($Q,v$) \\
    $v$.visited $=$ true \\
    \While{$Q \neq \emptyset$}{
        $w =$ dequeue(Q) \\
        \tcc{besuche $w$ (Menge weggehender Kanten)}
        \ForEach{$c \in N^+(w)$}{
            \If{$c$.visited $=$ false}{
                $c$.visited $=$ true \\
                enqueue($Q,c$)
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Breitensuche}
    Breitensuche für alle Knoten eines Graphen: $\Theta(\left\lvert V \right\rvert + \left\lvert E \right\rvert)$
\end{complexity}
\subsubsection{Topologisches Sortieren}
\begin{definition}{Topologisches Sortieren}
Ein gerichteter Graph lässt sich genau dann topologisch sortieren,
wenn er kreisfrei ist. Er lässt sich dann linear anordnen
(die Reihenfolge ist dann eine mögliche topologische Sortierung), sodass 
alle gerichteten Kanten in die gleiche Richtung zeigen.
Ebenfalls muss der Graph mindestens eine Quelle und mindestens 
eine Senke besitzen. Eine mögliche topologische Sortierung 
kann mit BFS gefunden werden.
\end{definition}
% Maybe this is too much, I don't think a topological sort will have to be implemented...
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Topological-Sort($G$)}
    \KwData{Graph $G = (V,E)$}
    \KwResult{Topologische Sortierung $ord$}
    Stack $S = \emptyset$ \\
    \ForEach{$v \in V$}{$A[v] = 0$}
    \tcc{Eingangsgrade berechnen}
    \ForEach{$(v,w) \in E$}{$A[w] = A[w] + 1$}
    \tcc{Merke Nodes mit Eingangsgrad 0}
    \ForEach{$v \in V$ mit $A[v] = 0$}{push($S,v$)}
    $i = 1$\\
    \While{$S \neq \emptyset$}{
        $v =$ pop($S$)\tcp*[l]{Wähle Knoten mit Eingangsgrad 0}
        ord[$v$] = $i$ \\
        $i = i+1$ \\
        \ForEach{$(v,w) \in E$}{
             \tcc{Verringere Eingangsgrad der Nachfolger}
            $A[w] = A[w] - 1$ \\
            \If{$A[w] = 0$}{
                push($S,w$)
            }
        }
    }
    \eIf{i $= \left\lvert V \right\rvert + 1$}{
        \Return ord
    }{
        \Return Cycle Detected
    }
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Topologisches Sortieren}
    Laufzeit: $\Theta(\left\lvert V \right\rvert + \left\lvert E \right\rvert$) \\
    Terminiert nach $\Theta(|V| + |E|)$ wenn nicht kreisfrei
\end{complexity}

\subsection{Kürzeste Wege}
\begin{definition}{Notation}
    Weg $p$ von $u$ nach $v$:
    \begin{equation*}
        p: u \leadsto v
    \end{equation*}
    $\delta(u,v) =$ Gewicht eines kürzesten Weges von $u$ nach $v$
\end{definition}
\begin{itemize}
    \item Es kann sein, dass keine kürzesten Wege existieren, z.B. wenn negative Zyklen auftreten.
    \item Es kann exponentiell viele Wege geben (alle Wege zu probieren ist ineffizient)
    \item Wenn ich den kürzesten Weg von $u \leadsto v$ gefunden habe, und auch den kürzesten Weg von $s \leadsto u$ kenne, dann gilt: $\delta(s,v) \leq \delta(s,u) + \delta(u,v)$
    \item Zyklen vom Gewicht $0$ werden weggelassen (Konvention)
\end{itemize}
$\pi_s$ = vorheriger Knoten für kürzesten Weg \\
$d_s$ = Distanz zum Knoten $s$
\subsubsection{Allgemeiner Algorithmus}
\begin{enumerate}
    \item Initialisiere $d_s$ und $\pi_s: d_s[v] = \infty$, $\pi_s = null$ für alle $v \in V$
    \item Setze $d_s[s] = 0$
    \item Wähle eine Kante $(u,v) \in E$ und Relaxiere
    \item Wiederhole 3 bis nichts mehr relaxiert werden kann, bis $d_s[v] \leq d_s[u] + c(u,v)$  $\forall (u,v) \in E$
\end{enumerate}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Relaxiere ($u,v$)}
    \If{$d_s[v] > d_s[u] + c(u,v)$}{
        $d_s[v] = d_s[u] + c(u,v)$ \\
        $\pi_s[v] = u$
    }
\end{algorithm}
\subsubsection{Dijkstra}
\begin{enumerate}
	\item Weise allen Knoten die beiden Eigenschaften \glqq{}Distanz\grqq{}und \glqq{}Vorgänger\grqq{} zu.
		Initialisiere die Distanz im Startknoten mit $0$ und in allen anderen Knoten mit $\infty$.
    \item Menge $V$ aller Knoten wird unterteilt in:
    \begin{itemize}
        \item $\boldsymbol{M}$: Menge von Knoten für die schon ein kürzester Weg von $s$ bekannt ist
        \item $\boldsymbol{R}$: Menge von Knoten, für die kein kürzester Weg bekannt ist, die jedoch von $M$ direkt erreichbar sind
        \item $\boldsymbol{U}$: Menge von Knoten, die noch nicht berücksichtigt wurden
    \end{itemize}
    \item Solange es noch unbesuchte Knoten gibt, wähle darunter denjenigen mit minimaler aufsummierter Distanz aus und:
    \begin{enumerate}
        \item Speichere, dass der Knoten schon besucht wurde.
        \item Berechne für alle noch unbesuchten Nachbarknoten die Gesamtdistanz über die Summe 
					des jeweiligen Kantengewichtes und der bereits berechneten Distanz vom Startknoten 
					zum aktuellen Knoten.
        \item Ist dieser Wert für einen Knoten kleiner als die dort gespeicherte Distanz,
					aktualisiere sie und setze den aktuellen Knoten als Vorgänger.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Dijkstra($G,s$)}
    \KwData{Positiv gewichteter Graph $G=(V,E,c)$, Startpunkt $s \in V$}
    \KwResult{Minimale Gewichte $d$ der kürzesten Pfade und Vorgängerknoten für jeden Knoten}
    \ForEach{$u \in V$}{
        $d_s[u] = \infty$ \\
        $\pi_s[u] = null$
    }
    $d_s[s] = 0$ \\
    $R = \{s\}$ \\
    \While{$R \neq \emptyset$}{
        $u =$ ExtractMin($R$) \\
        \ForEach{$v \in N^+(u)$}{
            \If{$d_s[u] + c(u,v) < d_s[v]$}{
                $d_s[v] = d_s[u] + c(u,v)$ \\
                $\pi_s[v] = u$ \\
                $R = R \cup \{v\}$
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\textbf{Datentyp von $\boldsymbol{R}$:} \\
$R$ Beinhaltet die Menge von Knoten, für die kein kürzester Weg bekannt ist, die jedoch von $M$ direkt erreichbar sind. Somit gibt es 2 Operationen die benötigt werden:
\begin{itemize}
    \item \textit{Insert} (Hinzunehmen zu $R$, wenn der Dijkstra Algorithmus einen neuen Knoten hinzugefügt hat)
    \item \textit{ExtractMin} (um die Kante mit den kleinsten Kosten zu finden)
\end{itemize}
Der Min-Heap bietet sich an, da es besonders einfach ist, das kleinste Element zu finden (\textit{ExtractMin}). Jetzt stellt sich jedoch das Problem, was zu tun ist falls der neu gefundene Knoten schon in $R$ ist, jetzt jedoch tiefere Kosten möglich sind. Jetzt müsste man den Knoten in $R$ suchen, was ineffizient ist. Anstattdessen fügen wir den Knoten einfach ganz normal ein (sodass er nun möglicherweise mehrfach in $R$ vorhanden ist) und wenn wir den besagten Knoten von $R$ entfernen, markieren wir ihn als gelöscht (\textbf{lazy deletion}).
\begin{complexity}{Dijkstra}
    $\left\lvert V \right\rvert \times$ ExtractMin: $\mathcal{O}(\left\lvert V \right\rvert \log \left\lvert V \right\rvert)$ \\
    $\left\lvert E \right\rvert \times$ Insert oder DecreaseKey: $\mathcal{O}(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert V \right\rvert)$ \\
    $1 \times$ Init: $\mathcal{O}(\left\lvert V \right\rvert)$ \\
    Insgesamt: $\mathcal{O}((\left\lvert V \right\rvert + \left\lvert E \right\rvert) \log \left\lvert V \right\rvert)$
\end{complexity}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-2.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-3.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}
\hrule

\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-4.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-5.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}
\hrule

\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-6.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.16\textwidth}
\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-7.tex}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1em}
\hrule

\begin{center}
	\input{figures/dijkstra-8.tex}
\end{center}

\subsubsection{A* Algorithmus}
\begin{definition}{A* Algorithmus:}
	Wie Dijkstra einfach mit Gewichtung, die den Algorithmus in die
	richtige Richtung lenkt. Damit der Algorithmus funktioniert, muss der Abstand
	zum Ziel ($\hat{h}$) zwingend unterschätzt werden. 
	Anders als beim Dijkstra-Algorithmus können hier Knoten mehrfach besucht werden.
\end{definition}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{A*-Algorithmus($G,s,t,\hat{h})$}
    \KwData{Positiv gewichteter Graph $G = (V,E,c)$, Startpunkt $s \in V$, Endpunkt $t \in V$, Schätzung $\hat{h}(v) \leq \delta(v,t)$}
    \KwResult{Existenz und Wert eines kürzesten Pfades von $s$ nach $t$}
    \ForEach{$u \in V$}{
        $d[u] = \infty$ \\
        $\hat{f}[u] = \infty$ \\
        $\pi[u] = null$
    }
    $d[s] = 0$ \\
    $\hat{f}[s] = \hat{h}[s]$ \\
    $R = \{s\}$ \\
    $M = \{\}$ \\
    \While{$R \neq \emptyset$}{
        $u = \textnormal{ExtractMin}_{\hat{f}}(R)$ \\
        $M = M \cup \{u\}$ \\
        \If{$u = t$}{
            \Return Success
        }
        \ForEach{$v \in N^+(u)$ mit $d[v] > d[u] + c(u,v)$}{
            $d[v] = d[u] + c(u,v)$ \\
            $\hat{f}[v] = d[v] + \hat{h}(v)$ \\
            $\pi[v] = u$ \\
            $R = R \cup \{v\}$ \\
            $M = M - \{v\}$
        }
    }
    \Return failure
\end{algorithm}


\subsection{Minimale Spannbäume}
    Finde einen Weg, der alle Knoten des Graphens möglichst günstig zusammen verbindet ohne einen Zyklus zu bilden.
\subsubsection{Union Find}
    Datenstruktur, die es erlaubt einzelne Elemente zu gruppieren. Die Gruppen kann man sich 
		wie einen Baum vorstellen, wobei der Wurzelknoten jeweils die ganze Gruppe repräsentiert. 
		Jeder Knoten hat ein Parent-Attribut, welches nur beim Wurzelknoten identisch 
		mit dem eigenen Wert ist.\\
Folgende Operationen werden unterstützt:
\begin{itemize}
    \item Make-Set($i$) - Erstellt eine neue Gruppe mit Parent $i$:  \\
			$p[i] = i;$ \icode{return }$i$
    \item Find($i$) - Sucht den Knoten $i$ und gibt den Wert des Parents der Gruppe, zu welchem
			der Knoten angehört, zurück: \\
			\icode{while}$(p[i] \neq i)$ \icode{do} $i = p[i]$)
    \item Union($i,j$) - Vereinige die Gruppen mit den Parent-Knoten $i,j$: \\
        $p[j] = i$
\end{itemize}
Laufzeitoptimierungen:
\begin{enumerate}
    \item Immer kleineren Baum an grösseren hängen.
    \item Bei Find Knoten immer an Parent hängen.
\end{enumerate}
\subsubsection{Kruskal}
    Schau die Kanten mit minimalem Kantengewicht an und füge jene hinzu, die keinen Kreis bilden.
% Evtl entfernen (too much)
\begin{algorithm}[H]
    \caption{MST-Kruskal($G$)}
    \KwData{Gewichteter Graph $G = (V,E,c)$}
    \KwResult{Minimaler Spannbaum mit Kanten $A$}
		Sortiere Kanten nach Gewicht $c(e_1) \leq \dots \leq c(e_m)$\\
		$A = \emptyset$ \\
    \For{$k = 1$ to $\left\lvert E \right\rvert$}{
        \If{$(V,A \cup \{e_k\})$ kreisfrei}{
            $A = A \cup \{e_k\}$
        }
    }
    \Return $(V,A,c)$
\end{algorithm}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Union-Find MST-Kruskal($G$)}
    \KwData{Gewichteter Graph $G = (V,E,c)$}
    \KwResult{Minimaler Spannbaum mit Kanten $A$}
		Sortiere Kanten nach Gewicht $c(e_1) \leq \dots \leq c(e_m)$\\
		$A = \emptyset$ \\
    \For{$k = 1$ to $\left\lvert V \right\rvert$}{
        MakeSet($k$)\tcp*[l]{Erstelle Set für jedes Element}
    }
    \For{$k = 1$ to $m$}{
        $(u,v) = e_k$ \\
        \tcc{Elemente nicht im gleichen Set, füge zusammen}
        \If{Find($u$) $\neq$ Find($v$)}{
            Union(Find($u$), Find($v$)) \\
            $A = A \cup e_k$
        }
    }
    \Return ($V,A,c$)
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Kruskal}
    Sortieren der Kanten: \\
     $\Theta(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert E \right\rvert) = \Theta(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert V \right\rvert)$ \\
    Initialisieren der Union-Find Datenstruktur: $\Theta(\left\lvert V \right\rvert)$ \\
    $\left\lvert E \right\rvert \times$ Union(Find($x$), Find($y$)): $\mathcal{O}(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert E \right\rvert) = \mathcal{O}(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert V \right\rvert)$ \\
    Insgesamt: $\Theta(\left\lvert E \right\rvert \log \left\lvert V \right\rvert)$
\end{complexity}
\subsubsection{Jarnik, Prim, Dijkstra}
Idee: Starte mit einem $v \in V$ und lasse von dort einen Spannbaum wachsen.
Füge Kante mit minimalem Gewicht hinzu und nehme dann die Kante welche an diese angrenzt, keinen Kreis bildet und möglichst klein ist ebenfalls hinzu.
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Jarnik, Prim, Dijkstra}
		\KwData{Gewichteter Graph $G=(V,E,c)$}
		\KwResult{Minimaler Spannbaum mit Kanten $A$}
    $A = \emptyset$ \\
    $S = \{v_0\}$ \\
    \For{$i=1$ to $\left\lvert V \right\rvert$}{
        Wähle billigste $(u,v)$ mit $u \in S$, $v \notin S$ \\
        $A = A \cup \{(u,v)\}$ \\
        $S = S \cup \{v\}$
    }
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Jarnik}
    Mit Min-Heap Kosten $\mathcal{O}(|E| \cdot \log |V|)$: \\
    Initialisierung (Knotenfärbung) $\mathcal{O}(|V|)$ \\
    $|V| \times$ ExtractMin $= \mathcal{O}(|V| \log |V|)$ \\
    $|E| \times$ Insert oder DecreaseKey: $\mathcal{O}(|E| \log |V|)$
\end{complexity}

\subsection{Graphen und Relationen}
\begin{equation*}
	B := A_G^2=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 1 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1
	\end{bmatrix}^2
	=\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
		0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
		0 & 1 & 1 & 1 & 2
	\end{bmatrix}
\end{equation*}
    Sei $G = (V;E)$ ein Graph und $k \in \mathcal{N}$. 
		Dann gibt das Element $a_{i,j}^{(k)}$ der Matrix 
		$(a_{i,j}^{(k)})_{1 \leq i, j \leq n} = (A_G)^k$ 
		die Anzahl der Wege mit Länge $k$ von $v_i$ nach $v_j$ an.
\subsubsection{Relationen}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Reflexiv} $\Leftrightarrow$ Schleife für jeden Knoten 
		$\Leftrightarrow$ 1 auf der Hauptdiagonale
	\item \textbf{Symmetrisch} $\Leftrightarrow$ Jede vorhandene 
		Kante ist symmetrisch
	\item \textbf{Transitiv} $\Leftrightarrow$ Sind zwei Knoten über einen 
		Weg verbunden, existiert auch die direkte Kante.
\end{itemize}
Eine \textbf{reflexiv-transitive Hülle} kann gebildet werden,
indem bei einem gegebenen Graph die reflexive und transitive Relation 
erfüllt werden.
\subsubsection{Algorithmus $A \otimes A$}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Algorithmus $A \otimes A$}
    \KwData{Adjazenzmatrix $A = (a_{ij})_{i,j = 1...n}$}
    \KwResult{Modifiziertes Matrixprodukt $B = (b_{ij})_{i,j=1...n} = A \otimes A$ (Berechnet Existenz von Pfaden der Längen 1 und 2)}
    \For{$r = 1$ to $n$}{
        \For{$c=1$ to $n$}{
            \For{$k=1$ to $n$}{
                $b_{rc} =$ max$\{b_{rc}, a_{rk} \cdot a_{kc}\}$
            }
        }
    }
    \Return{$B$}
\end{algorithm}
\subsubsection{Alle kürzesten Pfade}
\begin{definition}{Floyd-Warshall: }
    Für jeden Knoten wird der jeweilige Weg vom Startknoten bis zum Zielknoten betrachtet, der über den
		jeweiligen Knoten führt und aktualisiert den Weg falls kleiner. So findet man alle kürzesten Wege.
		Vorteil gegenüber schnelleren Algorithmen ist, dass Floyd-Warshall auf einer Matrix in-place 
		ausgeführt werden kann.
\end{definition}
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Algorithmus Floyd-Warshall($G$)}
    \KwData{Graph $G = (V,E,c)$ ohne Zyklen mit negativem Gewicht}
    \KwResult{Minimale Gewichte aller Pfade $d$}
    $d^0 = c$ \\
    \For{$k=1$ to $|V|$}{
        \For{$i=1$ to $|V|$}{
            \For{$j=1$ to $|V|$}{
                $d^k(v_i,v_j) =$ min $\{d^{k-1}(v_i,v_j),d^{k-1}(v_i,v_k) + d^{k-1}(v_k,v_j)\}$
            }
        }
    }
\end{algorithm}
\begin{complexity}{Floyd-Warshall}
    Laufzeit: $\Theta(|V|^3)$
\end{complexity}
